【暴動罪重審】梁天琦作供：中學學到「民有民治民享」 紮根香港「自己是一個香港人」

【暴動罪重審】梁天琦作供：中學學到「民有民治民享」 紮根香港「自己是一個香港人」
立場新聞 Stand News / by 立場報道 / 2h

本土民主前線前發言人梁天琦等人參與旺角暴動，其中一項陪審團未達裁決的暴動罪於高等法院重審，梁天琦今日親自出庭作供。梁天琦作供時談及，他對香港時事及政治的關注，源於他在中學時學到「民有，民治，民享（of the people， by the people，for the people）」的概念，令他對一個理想的民主政府有願景，以致會參與每年七一遊行、六四集會等公眾活動。

梁天琦今早先以天主教形式宣誓，然後在其代表律師馬維騉主問下作供。梁天琦作供時談及，自己今年 27 歲，自 1 歲從出生地武漢移居香港後，已在港居住 26 年。他的父親在退休前是一名中文及中國歷史教師，常在梁天琦年幼時教導他有關香港、中國及世界的歷史。梁天琦又指，他父親是有學養的人，熟讀四書五經，年幼時更經常教導他行有餘力，就要幫助有需要的人。

梁天琦：我紮根香港 是一個香港人

梁天琦形容，雖然他不是在港出生，但香港是他長大成人和接受教育的地方，他的不少價值觀，亦是香港塑造的，「我覺得自己是一個香港人，紮根在這裡。」

梁天琦又談及，他是於 2015 年 7 月中，在中學同學李東昇及本民前前發言人黃台仰的邀請下加入組織。據他理解，一如組織名稱，本民前的主要訴求包括強調以香港本位的本土思考、港人身份認同、崇尚自由的價值觀，捍衛廣東話及正體中文，與追求民主政制等。梁天琦指，當時他和黃台仰及李東昇討論過一段時間後，最終決定加入本民前。

憶述補選勝算渺茫 參選為鼓勵更多年輕人參政

梁天琦憶述，黃台仰是在 2015 年 11 月 22 日，即區議會換屆選舉當日，建議他去參選新東補選。梁天琦形容，他的勝選其實很渺茫，但他覺得參選除了是為了贏得議席，更是為了提供一個量化指標，去了解自己的理念有多少人支持，他亦想透過參選鼓勵更多年輕人參政。梁天琦指，由於是首次參選，他很清楚記得自己最終取得 66,524 票，以 15.4% 得票率落敗。

梁天琦作供時提到，控方指稱在當日在旺角現場出現，載著本民前物資的輕型貨車，其實是黃台仰為了競選工作租用的，黃台仰平日亦會以該輛輕型貨車代步。梁天琦表示，他在當年 2 月 8 日之前數日，曾坐過該輛車前往馬鞍山與一名區議員會面，他記得當時車上已載有選舉直幡、本民前的衛衣外套、選舉海報、選舉單張及蒸餾水。

梁天琦指，據他所知，本民前在 2015 年農曆年時亦曾聲援小販擺賣，並順利完成該次行動，加上 2016 年農曆年前食環署小販管理隊再次嚴厲執法，有一名社運人士因聲援小販被捕，本民前於 2 月 8 日前已接到小販求助，希望他們能在農曆年間協助他們擺賣。

辯方批警證人印象模糊 陪審團須考慮是否照單全收

馬維騉於開案陳詞中提醒陪審團，梁天琦被控的是一項嚴重的刑事罪行，因此控方肩負舉證責任，控方必須在毫無合理疑點下，證明梁天琦當晚已作出犯罪行為，並證明他當時具備相關的犯罪意圖。馬維騉又指，控方提出不少與本民前另一名發言人黃台仰、及其他穿著本民前衛衣的人都行為有關的證據，但陪審團必須聚焦梁天琦當時自己的行為，是否構成犯罪。

馬維騉批評，不少警員出庭作供時，對當晚事情的說法模糊，常以「我認為」、「印像中」、「我相信」等字詞形容當晚事情，而不少警員供稱，當晚現場有十幾、二十個穿著本民前藍衣的人，與片段中所見的約 6、7 人不符，似乎警方本身已以有色眼鏡看待本民前成員，他提醒陪審團必須審慎考慮，是否要照單全收控方證人的說法。

質疑當晚決策警無出庭：真係為清空馬路咁簡單？

馬維騉又指，小販和人群於 2 月 8 日晚上本只是佔據了砵蘭街，加上當時是公眾假期的深夜時分，對一般市民並無造成不便，控方亦無任何證據證明旺角區有其他馬路受到影響，但警方卻在 2 月 9 日凌晨約 1 時多，下令封閉由山東街至奶路臣街一段彌敦道，及長沙街等多條馬路。馬維騉質疑，警方為何為了開通一段百多米的砵蘭街，在附近作更大規模封路以作清場。

馬維騉續指，當晚在旺角現場的最高決策、時任署任總警司丘紹箕，及時任西九龍交通部指揮官陳國基，均沒有獲控方傳召出庭。馬維騉表示，警方當晚在旺角的行動，是否真如他們聲稱清空馬路，或是另有盤算，法庭可能永遠都無法知道，但他質疑：「但清空馬路，你覺得就是咁簡單咩？」

案件押後至下午續審。

到底天琦係咪香港人？
係
唔係

比真係香港出身既港豬更香港人

大陸煙剷

上岸
而家畀人老屈都上岸

香港同中国有利益衝突嘅時候，你會唔會企係香港呢邊？

lm睇五毛狗d偉論
睇多左都覺得搞笑 咁撚戇鳩都講得出

膠到咁, 分唔到真心同曲線

真心定曲線

.....

天琦
見到佢個種精神真係好令人仰慕
攻擊佢出身個d人不如問下自己為香港做過d咩

自少係香港受教育 自然就係香港人

坐監喎 上岸？

人地來自大陸 先最清楚支那啲衰嘢 不過反唔反對就另計 你估班新移民唔知支那衰咩 只不過佢地係嘅得利益者先冇出聲
邊似啲港豬仲懵盛盛咁聽共諜司徒老柒哄認賊作父

成份上唔係香港人
但如果我有權力 乃念佢被中共迫害
會頒授「同港人出身」抬籍 准其內附

唔好再為香港付出
唔值得

一有呢d post d 五毛就走曬出黎

天琦做到咁都唔係香港人，
唔通日日坐係屋企屌天琦係大陸仔班連登五毛先係咩

為香港既就係香港人 撐天琦

如果咁都唔算香港人
咁真係想問邊啲先算
唔通係有錢收就連祠堂都肯賣嘅嗰班所謂原居民後代？